\documentclass[../clustering.tex]{subfiles}
\begin{document}

\subsection{Esempio tipico}
\label{subs:esempio_tipico}

In questo capitolo verranno presi alcuni dataset d'esempio per illustrare i principali punti di forza e di debolezza di Dbscan e K-means.

\subsubsection{Iris}
\label{subs:iris}

Il dataset Iris è una famosa collezione di dati del 1936 contenente 150 istanze che classifica tre differenti specie di Iris : Iris Verginica, Iris Setosa, Iris Versicolor. Per ogni istanza sono considerate la lunghezza e la larghezza del sepalo e del petalo. Per comodità di rappresentazione classificheremo i dati prima solamente in base  alla lunghezza e la larghezza del sepalo e successivamente anche per le misure del petalo. Le istanze del dataset sono tutte rappresentate nella figura sottostante dove ad ogni specie di Iris è associato un colore.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{components/img/iris-distribution.png}
\caption{distribuzione delle istanze del dataset Iris su un grafico cartesiano}.
\end{figure}
Di seguito, riportiamo invece i risultati degli algoritmi di clustering Dbscan e K-means che teoricamente avrebbero dovuto produrre un risultato simile a quello individuato nella figura soprastante. Si consideri, inoltre, che :
\begin{itemize}
	\item Dbscan è stato eseguito con $\epsilon$ = 0.4 e minPts = 5.
	\item K-means è stato eseguito con k = 3, in quanto 3 sono i cluster che possiamo individuare in tale dataset.
\end{itemize}

\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{components/img/iris-dbscan.png}
\caption{Risultato dell'algoritmo di clustering Dbscan}
\label{fig:dbscan-sepal}
\end{figure}

Dbscan produce un risultato completamente scorretto. Individua 2 cluster invece che 3 : riesce, infatti, a determinare buona parte degli Iris appartenente alla specie Setosa, ma confonde completamente Versicolor con Verginica. Inoltre, molte istanze del dataset(rappresentate in nero) sono considerate erroneamente come punti di rumore. Modificando il valore di 
$\epsilon$ si otterrano risultati ben peggiori : un $\epsilon$ inferiore a 0.4 individuerà cluster ancora più piccoli e un maggior numero di punti di rumore, mentre un $\epsilon$ maggiore di 0.5 tenderà a raggruppare in un unico cluster anche punti molto lontani tra loro.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{components/img/iris-kmeans.png}
\caption{Risultato dell'algoritmo di clustering K-means}.
\end{figure}
K-means produce sicuramente un risultato migliore ed effettua un clustering più preciso. Indovina perfettamente quali istanze del dataset appartengono alla specie Setosa ma effettua confusione quando deve classificare gli Iris appartenenti alle specie Versicolor e Verginica. L'errore risulta parecchio elevato in particolare per le istanze aventi una lunghezza del sepalo tra 5.5 cm e 7 cm. Ciò è dovuto alla bassa varianza dei dati.

Classifichiamo ora i dati in base a lunghezza e larghezza del petalo.
La distribuzione attesa è rappresentata dal grafico seguente :
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{components/img/iris-distribution2.png}
\caption{distribuzione delle istanze del dataset Iris su un grafico cartesiano}.
\end{figure}
Anche considerando i petali al posto dei sepali, Dbscan produce un risultato deludente. Esso individua 2 cluster al posto di 3, ma fortunatamente  non identifica punti di rumore, a differenza del grafico \ref{fig:dbscan-sepal}.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{components/img/iris-dbscan2.png}
\caption{Risultato dell'algoritmo di clustering Dbscan}.
\end{figure}
K-means invece produce un risultato piuttosto soddisfacente. Individua perfettamente il cluster a cui appartengono gli Iris Setosa e in maniera buona i cluster di Iris Versicolor e Iris Verginica. L'algoritmo effettua errori su pochi punti nell'intervallo in cui la lunghezza del petalo è compresa tra 4.5cm e 5cm. La forma più sferica dei cluster ha probabilmente favorito maggiormente l'algoritmo.
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{components/img/iris-kmeans2.png}
\caption{Risultato dell'algoritmo di clustering K-means}.
\end{figure}

\subsection{Proprietà e performance di Dbscan e K-means}
\label{sub:proprietà_e_performance_di_Dbscan_e_K-means}

In questo capitolo si confronteranno gli algoritmi di clustering DBscan e K-means. Verranno utilizzati dataset artificiali creati tramite la libreria python scikit-Learn in modo da osservare come i due algoritmi si comportano in presenza di cluster di dimensioni e forme diverse. La pipeline Jenkins è stata utilizzata per misurare il tempo di esecuzione degli algoritmi e la quantità di memoria occupata durante l'esecuzione.

\subsubsection{Dataset 1}
\label{subs:dataset 1}
Il dataset 1 è composto di 100000 campioni etichettati per la verifica e distributi equamente su tre differenti clusters. I tre cluster risultano parecchio distanziati e presentano ai margini dei punti di minore densità :
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{components/img/three-clusters.png}
\caption{distribuzione dei dati nel dataset 1}.
\end{figure}
Applichiamo ora gli algoritmi DBscan e K-means e analizziamo i risultati ottenuti:
\begin{figure}[H]
\begin{subfigure}
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{components/img/dbscan_dataset1.png}
\end{subfigure}
\begin{subfigure}
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{components/img/k_means_dataset1.png}
\end{subfigure}
\caption{Cluster individuati dagli algoritmi Dbscan e K-means}
\label{fig:dataset1}
\end{figure}
Dalla figura ~\ref{fig:dataset11} si osserva che l'algoritmo è riuscito ad individuare i tre cluster correttamente. 3 punti ai margini dei cluster sono classificati come outliers(punti in nero) data la densità assai minore rispetto ai punti concentrati attorno ai centri di cluster. Il risultato è comunque da ritenersi soddisfacente. 
Anche K-means fornisce un risultato corretto e individua in maniera perfetta tutti i cluster presenti.

\paragraph{Performance}
\label{par:performance}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}m{25mm}|m{25mm}|m{25mm}|m{25mm}|m{25mm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{25mm}|}{\textbf{Algoritmo}}&
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{25mm}|}{\textbf{Memoria massima occupata dall'esecuzione dello script (Scalene)}} & 
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{25mm}|}{\textbf{Tempo impiegato dall'esecuzione dello script (cProfile)}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{25mm}|}{\textbf{Tempo impiegato dall'esecuzione della funzione che esegue il clustering(cProfile)}} \\
\hline
 DBscan & 3117MB & 26.082 secondi & 24.059 secondi  \\
 Kmeans & 166MB  & 4.831 secondi & 2.491 secondi \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Performance di Dbscan e K-means per il dataset 1}
\end{table}
Le performance di K-means per il dataset 1 sono nettamente superiori rispetto a quelle di DBscan. Il tempo impiegato da DBscan è 10 volte quello impiegato dall'esecuzione di Kmeans, mentre la quantità di memoria massima utilizzata da DBscan è quasi 20 volte quella utilizzata da K-means. 

\subsubsection{Dataset 2}
\label{subs:dataset_2}

Il dataset 2 è formato da 100000 dati ed è costituito da 2 cluster : un cluster sferico come quelli presenti nel dataset 1 e un cluster circolare che forma una corona intorno al cluster più interno. Entrambi i cluster contengono lo stesso numero di dati.
La distribuzione dei dati è la seguente :
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{components/img/double-circle.png}
\caption{distribuzione dei dati nel dataset 2}
\label{fig:double-circle}
\end{figure}

Applichiamo ora gli algoritmi DBscan e K-means e analizziamo i risultati ottenuti :
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{components/img/dbscan_dataset2.png}
	\label{fig:clustering-dataset21}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{components/img/k_means_dataset2.png}
	\label{fig:clustering-dataset22}
	\end{subfigure}
\label{fig:dataset2}
\caption{cluster individuati dagli algoritmi DBscan e K-means}
\end{figure}

DBscan individua i due clusters correttamente evidenziando un punto di outliers più distante dagli altri. K-means invece sbaglia completamente : essendo il problema non linearmente separabile dato che non è possibile tracciare una retta sul piano che separi completamente i punti appartenenti ad un cluster dall'altro l'algoritmo sbaglia completamente a partizionare l'input e individua due cluster inesistenti.
Altri due dataset su cui è possibile osservare lo stesso risultato sono  i seguenti :
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{components/img/half-moons.png}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{components/img/long.png}
	\end{subfigure}
	\caption{altri dataset aventi forme non sferiche}
	\label{fig:moons-and-long}
\end{figure}
dove K-means individua i seguenti cluster :
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{components/img/k_means_dataset21.png}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{components/img/k_means_dataset22.png}
	\end{subfigure}
	\caption{K-means applicato a dataset aventi forme non sferiche}
\end{figure}
Per entrambi i dataset K-means riporta risultati completamente errati proprio per le stesse motivazioni del dataset riportato in figura ~\ref{fig:clustering-dataset22}.
Dbscan, invece, risulta essere favorito in quanto la densità dei punti all'interno dei cluster è la medesima e per tutto il piano si alternano le aree ad alta densità dei cluster ad aree a densità zero.
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{components/img/dbscan_dataset24.png}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{components/img/dbscan_dataset23.png}
	\end{subfigure}
	\caption{DBscan applicato a cluster aventi forme non sferiche}
\end{figure}
\paragraph{Performance}
\label{Performance}

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}m{25mm}|m{25mm}|m{25mm}|m{25mm}|m{25mm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{25mm}|}{\textbf{Dataset}}&
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{25mm}|}{\textbf{Algoritmo}}&
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{25mm}|}{\textbf{Memoria massima occupata dall'esecuzione dello script (Scalene)}} & 
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{25mm}|}{\textbf{Tempo impiegato dall'esecuzione dello script (cProfile)}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{25mm}|}{\textbf{Tempo impiegato dall'esecuzione della funzione che esegue il clustering(cProfile)}} \\
\hline
 Figura ~\ref{fig:double-circle} & DBscan & 4010MB & 9.783 secondi & 7.32 secondi  \\
 Figura ~\ref{fig:double-circle} & K-means & 153MB & 4.446 secondi & 2.481 secondi \\
 Figura ~\ref{fig:moons-and-long} (1) & DBscan & 911MB & 5.566 secondi & 3.588 secondi \\
 Figura ~\ref{fig:moons-and-long} (1) & K-means & 148MB & 4.556 secondi & 2.410 secondi  \\
 Figura ~\ref{fig:moons-and-long} (2) & DBscan & 3175MB & 8.915 secondi & 6.696 secondi \\
 Figura ~\ref{fig:moons-and-long} (2) & K-means & 151MB & 4.365 secondi & 2.417 secondi  \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Performance di Dbscan e K-means per dataset non sferici}
\end{table}
Sebbene K-means non produca risultati soddisfacenti per dataset non sferici, assicura comunque delle performance migliori.
L'occupazione di memoria, in particolare, è assai minore per K-means rispetto DBscan.
\subsubsection{Dataset 3}
\label{subs:dataset_3}

Il dataset 3 è simile al dataset 1 in quanto contiene 100000 coppie di dati etichettate per la verifica. I dati si distribuiscono in 3 cluster sferici di cui 2 che collassano l'uno sull'altro. 
\begin{figure}[H]
\centering
\includegraphics[width=9cm]{components/img/near-clusters.png}
\caption{Distribuzione dei dati nel dataset 3}
\end{figure}
Applichiamo ora gli algoritmi Dbscan e K-means e analizziamo i risultati prodotti :
\begin{figure}[H]
	\begin{subfigure}
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{components/img/dbscan_dataset3.png}
	\label{fig:clustering-dataset21}
	\end{subfigure}
	\begin{subfigure}
	\centering
	\includegraphics[width=9cm]{components/img/k_means_dataset3.png}
	\label{fig:clustering-dataset22}
	\end{subfigure}
	\caption{cluster individuati dagli algoritmi DBscan e K-means}
\end{figure}
Per tale dataset DBscan sembra fallire completamente. L'algoritmo riesce infatti ad individuare il cluster isolato, ma non riesce a distinguere i due cluster vicini. La densità dei punti intorno a quest'ultimi è pressochè la medesima tanto da renderli indistinguibili ed essendo DBscan un algoritmo density-based esso non riesce a distinguere due cluster così vicini al punto che ne individua uno unico. K-means,invece, riesce a distinguere i tre cluster in maniera abbastanza chiara fornendo una buona classificazione dei dati. Commette, tuttavia, alcuni errori nel distinguere i dati che si trovano nel punto in cui i due cluster collassano l'uno sull'altro.

\begin{table}[H]
\centering
\begin{tabular}{|>{\raggedright\arraybackslash}m{25mm}|m{25mm}|m{25mm}|m{25mm}|m{25mm}|}
\hline
\multicolumn{1}{|>{\centering\arraybackslash}m{25mm}|}{\textbf{Algoritmo}}&
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{25mm}|}{\textbf{Memoria massima occupata dall'esecuzione dello script (Scalene)}} & 
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{25mm}|}{\textbf{Tempo impiegato dall'esecuzione dello script (cProfile)}} &
\multicolumn{1}{>{\centering\arraybackslash}m{25mm}|}{\textbf{Tempo impiegato dall'esecuzione della funzione che esegue il clustering(cProfile)}} \\
\hline
 DBscan & 4600MB & 11.262 secondi & 8.729  \\
 Kmeans & 168MB  & 4.358 secondi & 2.362 secondi \\
\hline
\end{tabular}
\caption{Performance di Dbscan e K-means per il dataset 3}
\end{table}

\paragraph{Performance}
\label{par:performance}

Come per gli altri dataset le performance di K-means sono estremamente migliori rispetto a quelle di DBscan.
\end{document}